<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hasty Slacker</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Hasty Slacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Feb 2021 21:13:18 -0300</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Euler Project</title>
      <link>/posts/euler-project/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 21:13:18 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/euler-project/</guid>
      <description>Em um desses últimos dias o acaso fez com que eu descobrisse o site Project Euler. Nele você encontra mais de 700 problemas matemáticos que podem ser resolvidos com programação. Há desde problemas elementares como, por exemplo, achar a soma de todos os ímpares de Fibonnaci menores que 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recursion</title>
      <link>/posts/recursion/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 21:50:39 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/recursion/</guid>
      <description>Hoje eu estava terminando a primeira parte (Basic Javascript) do Java Script Algorithms and Data Structures Certification do freeCodeCamp, especificamente o último desafio, quando aprendi algo importante (eu acho).
O exercício era o seguinte: como escrever uma função que, recebendo dois números, a saber, startNum e endNum, retorna um vetor com todos os números inteiros entre eles?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>So It Begins (Again)</title>
      <link>/posts/so-it-begins-again/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 11:11:38 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/so-it-begins-again/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quase um ano após a última tentativa frustrada de começar a escrever em um site próprio como forma de documentar (e assim estimular) meu aprendizado de algumas tecnologias que talvez me possam ser úteis numa mudança de carreira, eis que surge a versão atual do Hasty Slacker. Especificamente, decidi retomar o site depois de ter completado o certificado de &lt;em&gt;Responsive Web Design&lt;/em&gt; do &lt;a href=&#34;https://www.freecodecamp.org/&#34;&gt;freeCodeCamp&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre o site</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 21:06:17 -0300</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>Hasty Slacker (em português: preguiçoso apressado) é o pseudônimo adotado por um economista – e aspirante a matemático – burocrata do Estado brasileiro que trabalha com regulação e supervisão. Juntamente com o subtítulo do blog, o pseudônimo reflete um traço da minha personalidade que reconheci em um poema de Paulo Leminski, publicado no livro Caprichos &amp;amp; Relaxos (1983):</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
