<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hasty Slacker</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Hasty Slacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Jan 2022 16:44:09 -0300</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Semana 2 - 08/01 a 14/01</title>
      <link>/weekly/semana-2/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 16:44:09 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-2/</guid>
      <description>Aos 45 do segundo tempo (também conhecido como domingo às 23h) eu escrevo esta entrada no semanário para, pelo menos, manter o compromisso atendido, ainda que de maneira meio tronxa.
Esta semana foi corrida para caralho. Comecei ela dando rolê de ambulância pelas ruas da cidade onde moro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 1 - 01/01 a 07/01</title>
      <link>/weekly/semana-1/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 15:15:03 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-1/</guid>
      <description>A primeira semana do ano foi esquisita. Ainda não consegui pegar no tranco em relação ao trabalho, ou, pra ser direto, eu não fiz nenhum trabalho digno do nome trabalho. No entanto, consegui manter a rotina bem saudável: me alimentei bem, me exercitei bem, dormi bem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coisas que eu gostaria de fazer em 2022</title>
      <link>/posts/metas-2022/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 12:48:01 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/metas-2022/</guid>
      <description>Como prometido no post anterior, abaixo eu tento ser mais um pouco mais específico sobre as coisas que eu quero fazer neste ano que se inicia hoje.
1. Recuperar e manter a capacidade de me concentrar minimamente bem em atividades Acredito que esta seja minha maior vontade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>There and back again</title>
      <link>/posts/there-and-back-again/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 20:05:12 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/there-and-back-again/</guid>
      <description>2021 Faz tempo que não escrevo umas linhas neste remoto canto da internet que chamo de meu. Não sei bem o porquê disso. Para falar a verdade, de modo geral, faz tempo que não faço nada que me remeta à sensação de orgulho ou dever cumprido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resenha - Deep Work</title>
      <link>/posts/deepwork/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2021 08:37:01 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/deepwork/</guid>
      <description>Neste post resenho o livro Deep Work: Rules for Focused Sucesse in a Distracted World, escrito por Cal Newport. Tomei conhecimento do autor e de seu trabalho por meio do podcast do Lex Fridman. A conversa entre eles está aqui.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Math Typesetting</title>
      <link>/posts/math-typesetting/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2021 11:21:14 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/math-typesetting/</guid>
      <description>Uma das coisas que estava no meu backlog relacionado a este site era configurar direitinho alguma forma de fazer com que fórmulas matemáticas fossem mostradas com a qualidade devida. Durante o mestrado eu tive contato com $\LaTeX$ e, quem já teve contato sabe, once you go in, you can never go out.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ritual</title>
      <link>/posts/ritual/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 09:24:10 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/ritual/</guid>
      <description>Depois que acabei a leitura de 12 Rules for life e Deep Work, tive duas semanas de trabalho extremamente produtivas. Em cada um dos dias dessas semanas, consegui colocar cerca de 3h de foco extremo nas atividades que eu me propus a fazer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resenha - 12 Rules for Life</title>
      <link>/posts/12-rules-for-life/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 18:13:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/12-rules-for-life/</guid>
      <description>Há algum tempo eu tive contato com os vídeos de Jordan B. Peterson no Youtube ao mesmo tempo que vi reportagens (e amigos de orientação mais à esquerda) retratando-o como representante da extrema-direita. Isso me deixava encucado: como pode esse cara articulado e cujas ideias expressadas nos vídeos me pareciam bastante razoáveis, ser esse monstro que pintam?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licença Negada</title>
      <link>/posts/licenca-negada/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 11:29:55 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/licenca-negada/</guid>
      <description>Da última vez que escrevi neste site, eu havia acabado de sondar com meu chefe a possibilidade de uma licença sem remuneração do trabalho para que eu pudesse me dedicar mais ao estudo da computação. Bem, não vai rolar.
A falta de pessoal na organização como um todo e na minha área em específico, aliada à imperícia do meu chefe em negociar analistas adicionais para a área implodiram meus planos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aviso Prévio (kinda)</title>
      <link>/posts/licenca/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 21:00:06 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/licenca/</guid>
      <description>Já faz quase um mês desde a última vez que escrevi neste blog. Nesse período não evoluí tanto no assunto computação ou linguagens de programação. No entanto, tomei algumas medidas em direção ao objetivo de estudar o assunto com mais seriedade e dedicação.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Not Standard Apt</title>
      <link>/posts/not-standard-apt/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 13:20:24 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/not-standard-apt/</guid>
      <description>Tenho tentando usar a distribuição Pop!_OS tanto quanto possível. Trata-se de uma distribuição do GNU/Linux baseada na Ubuntu e feita pela empresa System76. Não que eu desgoste do Windows. Na verdade até tenho achado o Windows 10 um sistema operacional bem bom - nem me lembro a última vez que tive um problema com ele.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Euler Project</title>
      <link>/posts/euler-project/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 21:13:18 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/euler-project/</guid>
      <description>Em um desses últimos dias o acaso fez com que eu descobrisse o site Project Euler. Nele você encontra mais de 700 problemas matemáticos que podem ser resolvidos com programação. Há desde problemas elementares como, por exemplo, achar a soma de todos os ímpares de Fibonnaci menores que 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recursion</title>
      <link>/posts/recursion/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 21:50:39 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/recursion/</guid>
      <description>Hoje eu estava terminando a primeira parte (Basic Javascript) do Java Script Algorithms and Data Structures Certification do freeCodeCamp, especificamente o último desafio, quando aprendi algo importante (eu acho).
O exercício era o seguinte: como escrever uma função que, recebendo dois números, a saber, startNum e endNum, retorna um vetor com todos os números inteiros entre eles?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>So It Begins (Again)</title>
      <link>/posts/so-it-begins-again/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 11:11:38 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/so-it-begins-again/</guid>
      <description>Quase um ano após a última tentativa frustrada de começar a escrever em um site próprio como forma de documentar (e assim estimular) meu aprendizado de algumas tecnologias que talvez me possam ser úteis numa mudança de carreira, eis que surge a versão atual do Hasty Slacker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre o site</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 21:06:17 -0300</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>Hasty Slacker (em português: preguiçoso apressado) é o pseudônimo adotado por um economista – e aspirante a matemático – burocrata do Estado brasileiro que trabalha com regulação e supervisão. Juntamente com o subtítulo do blog, o pseudônimo reflete um traço da minha personalidade que reconheci em um poema de Paulo Leminski, publicado no livro Caprichos &amp;amp; Relaxos (1983):</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
