<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Weeklies on Hasty Slacker</title>
    <link>/weekly/</link>
    <description>Recent content in Weeklies on Hasty Slacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Apr 2022 21:38:29 -0300</lastBuildDate><atom:link href="/weekly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Semana 15 - 11/04 a 17/04</title>
      <link>/weekly/semana-15/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 21:38:29 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-15/</guid>
      <description>Esta foi uma semana longa, apesar de curta por causa do feriado (sexta-feira santa). Não consegui evoluir bem nem no trabalho que estou devendo, tampouco num trabalho informal que combinei com um cara da nova área. Não fiquei estacionado, mas não evolui tanto quanto gostaria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 14 - 04/04 a 10/04</title>
      <link>/weekly/semana-14/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 21:11:17 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-14/</guid>
      <description>Esta foi a minha primeira semana oficial de trabalho na nova área. Estou bem animado com a perspectiva. O pessoal é receptivo e a natureza do trabalho tem potencial para ser interessante, importante e me instigar a curiosidade. A quantidade de dados e todo o potencial que deles surge faz eu me sentir bem e mal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 13 - 28/03 a 03/04</title>
      <link>/weekly/semana-13/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 20:48:32 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-13/</guid>
      <description>Escrevo este post enquanto sinto a frustração por ter passado 2 dias tentando (e não conseguindo) resolver o exercício Tideman do CS50. Lembro que da primeira vez que fiz o curso, eu fiquei empacado neste mesmo problema. Não é um problema simples, mas de qualquer forma, meu orgulho está um pouco ferido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 12 - 21/03 a 27/03</title>
      <link>/weekly/semana-12/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 21:00:20 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-12/</guid>
      <description>Essa foi uma semana Ok. No trabalho eu rendi pouco ou quase nada. Participei de uma reunião gerencial da nova área que me deixou animado. O pessoal parece gente boa, o gerente parece ser organizado e as tarefas são bem definidas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 11 - 14/03 a 20/03</title>
      <link>/weekly/semana-11/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 21:22:10 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-11/</guid>
      <description>Esta foi uma semana longa. Não no sentido ruim, mas no sentido de que muita coisa aconteceu.
Durante a segunda e terça eu tive um período produtivo bem interessante. Tarefa bem definida, prazo dado, prazo cumprido. Foi o término do trabalho sobre o qual comentei no semanário passado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 10 - 07/03 a 13/03</title>
      <link>/weekly/semana-10/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 20:04:18 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-10/</guid>
      <description>Esta foi uma boa semana. E ao escrever isto eu percebo que quase nunca eu tenho uma má ou péssima semana. Será que eu não consigo perceber quando as coisas não vão bem ou estou sendo apenas realista quanto ao fato de que na maior parte do tempo meus problemas não são suficientes para que uma semana chegue a ser notavelmente ruim?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 9 - 28/02 a 06/03</title>
      <link>/weekly/semana-9/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 07:35:31 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-9/</guid>
      <description>Escrevo este post já um pouco atrasado, na manhã da segunda-feira dia 07/03. Ontem a noite, no domingo, eu estava simplesmente muito cansado para fazê-lo. Agora pela manhã me sinto mais descansado, sem dúvidas, mas este decanso vem acompanhado de um sentimento de culpa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 8 - 21/02 a 27/02</title>
      <link>/weekly/semana-8/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Feb 2022 17:56:52 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-8/</guid>
      <description>Esta semana escrevi neste blog 3 vezes. Certamente foi a semana na qual mais coloquei conteúdo nele. Gostei de fazer isso. Não que as pessoas estejam lendo, na verdade só existe movimento (captado pelo Google Analytics) quando eu envio o link diretamente para uma pessoa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 7 - 14/02 a 20/02</title>
      <link>/weekly/semana-7/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 18:10:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-7/</guid>
      <description>Escrevo este post mais cedo do que de costume, mas não muito. Ao invés de estar correndo contra o tempo para não perder o streak, estou escrevendo estas linhas por volta das 18h10 do domingo. Acabo de acordar de 2h de soneca e ainda me encontro um pouco desorientado, então vamos por partes, conforme as coisas forem emergindo da minha mente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 6 - 07/02 a 13/02</title>
      <link>/weekly/semana-6/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2022 21:26:56 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-6/</guid>
      <description>Esta semana que acaba (ou se inicia, afinal, é domingo) foi uma boa semana. Ainda trabalhei muito aquém do que acho que devo e posso trabalhar, é verdade, mas pelo menos trabalhei alguma coisa. No total devo ter cravado umas 4 horas de trabalho focado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 5 - 29/01 a 6/02</title>
      <link>/weekly/semana-5/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 20:47:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-5/</guid>
      <description>Escrevo este post no domingo a noite com o cansaço da semana nas minhas articulações. Comecei a semana sem conseguir trabalhar mas pelo menos demos a terceira demão numa das paredes e o resultado ficou ótimo. A sala de casa está quase pronta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 4 - 22/01 a 28/01</title>
      <link>/weekly/semana-4/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 08:32:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-4/</guid>
      <description>Esta quarta entrada no semanário, a última de janeiro, eu a escrevo (mais) atrasado do que de costume. O faço na segunda-feira de manhã, antes de (tentar) trabalhar.
De modo geral a semana passada foi uma semana boa. Consegui trabalhar algumas horas e está um pouco mais claro o que preciso fazer imediatamente, mas ainda não peguei a inércia que esperava já ter alcançado a esta altura do ano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 3 - 15/01 a 21/01</title>
      <link>/weekly/semana-3/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 19:55:57 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-3/</guid>
      <description>Será que o domingo a noite vai se tornando aos poucos o momento no qual eu paro para passar em revista à semana e escrever estas parcas (e porcas) linhas surgidas de uma promessa de virada de ano? Divago.
No final de semana passado gastei os dias a desempacotar as caixas da mudança e a dar forma, junto com minha namorada, ao nosso lar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 2 - 08/01 a 14/01</title>
      <link>/weekly/semana-2/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 16:44:09 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-2/</guid>
      <description>Aos 45 do segundo tempo (também conhecido como domingo às 23h) eu escrevo esta entrada no semanário para, pelo menos, manter o compromisso atendido, ainda que de maneira meio tronxa.
Esta semana foi corrida para caralho. Comecei ela dando rolê de ambulância pelas ruas da cidade onde moro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 1 - 01/01 a 07/01</title>
      <link>/weekly/semana-1/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 15:15:03 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-1/</guid>
      <description>A primeira semana do ano foi esquisita. Ainda não consegui pegar no tranco em relação ao trabalho, ou, pra ser direto, eu não fiz nenhum trabalho digno do nome trabalho. No entanto, consegui manter a rotina bem saudável: me alimentei bem, me exercitei bem, dormi bem.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
