<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Weeklies on Hasty Slacker</title>
    <link>/weekly/index.xml</link>
    <description>Recent content in Weeklies on Hasty Slacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Feb 2022 18:10:50 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="/weekly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Semana 7 - 14/02 a 20/02</title>
      <link>/weekly/semana-7/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 18:10:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Escrevo este post mais cedo do que de costume, mas não muito. Ao invés de estar correndo contra o tempo para não perder o streak, estou escrevendo estas linhas por volta das 18h10 do domingo. Acabo de acordar de 2h de soneca e ainda me encontro um pouco desorientado, então vamos por partes, conforme as coisas forem emergindo da minha mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar acho que é bom pontuar que ontem completou uma semana que a gatinha Clarice está morando conosco aqui em casa. Frequentemente eu e minha namorada comentamos um com o outro sobre o quão impressionante é conseguir se apaixonar por um bixinho tão rapidamente. Será que é assim com todo animalzinho ou a Clarice é especial? Ela é muito carinhosa e brincalhona - não sei se estaríamos arriados assim se fosse um gato mais chatonildo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ontem levei ela à veterinária e, aparentemente, ela não tem nenhum problema. Falta vacinar e vai precisar de um anti-pulga, mas de resto está tudo ok. Fiquei muito satisfeito quando a veterinária falou: &amp;ldquo;dá muito para ver que ela é um animalzinho feliz&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito, abaixo vai uma foto da coisica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;clarice.jpeg&#34; alt=&#34;image alt text&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta semana as TVs foram instaladas nas paredes e plantas foram penduradas. A casa está muito próxima de sua forma final. Falta a mesa de jantar e talvez modificar um pouco os escritórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No trabalho eu evoluí pouco mas não foi uma semana nula. Estou um pouco chateado que não programei nada. No entanto, assisti uma apresentação super legal do Flavio Clesio, Staff engineer na Artsy. O blog que ele mantém é sensacional. Inclusive, pode ser visitado &lt;a href=&#34;https://flavioclesio.com/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malhei o suficiente para não ser uma semana parada e fiquei bem satisfeito com as corridas que dei. Mas após a corrida de sábado (4km num ritmo satisfatório) as minhas costas simplesmente travaram. Foi uma travada muscular, bem diferente das travadas que costumavam acontecer comigo. De qualquer forma estou tomando dorflex porque se não o fizesse, não conseguiria levantar da cama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sexta-feira saí para encontrar amigos no bar e mais uma vez consegui não beber. Fiquei bem satisfeito com isso. Mas fumei uns 5 cigarros lá. Uma muleta, eu sei. Baby steps. A propósito, o encontro foi por ocasião do aniversário do amigo cuja casa limpei (e relatei num post pretérito). Ele parece melhor, conseguiu terminar de limpar a própria casa. E está decidido a ir embora de São Paulo num esforço para cuidar mais de si. Torço demais por ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Li muito pouco essa semana. Precisar dar o gás no Beyond Order, do Jordan Peterson. Ler em inglês requer um comprometimento de tempo maior do que em português e isso tem feito eu evitar a tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que é isso. Até a próxima, se é que alguém além de mim mesmo lê estas linhas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 6 - 07/02 a 13/02</title>
      <link>/weekly/semana-6/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2022 21:26:56 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta semana que acaba (ou se inicia, afinal, é domingo) foi uma boa semana. Ainda trabalhei muito aquém do que acho que devo e posso trabalhar, é verdade, mas pelo menos trabalhei alguma coisa. No total devo ter cravado umas 4 horas de trabalho focado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hospedamos durante a semana uma amiga da minha namorada e tudo correu suave. Ainda que tudo tenha corrido bem, é sempre bom quando voltamos a ter a casa só para nós mesmos. O lar é algo difícil de permanecer lar quando nele está gente que não mora ali. Isso não é desculpa para nunca hospedar ninguém - pelo contrário, é um atestado de quão nobre é dar um pouso para aqueles que precisam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ponto baixo da semana é que nela eu não programei. Não trisquei em Python, não li sobre software. Um ponto alto foi que continuei me exercitando bem e pegando uma sauna - no domingo fiz o treino de corrida mais puxado até agora e sinto que me saí bem. Mas o ponto alto de verdade foi a adoção de uma gatinha: a Clarice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A moça da adoção parecia meio doidinha, mas há de ser meio doidinha mesmo uma pessoa que tem como missão resgatar bixinhos e os preparar para adoção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clarice quando chegou aqui em casa ficou umas 2 horas escondida numa estante da minha namorada. Depois foi explorar a casa e rapidamente já chegou cheia de amores para nós. É uma gata &amp;ldquo;rajada&amp;rdquo;, muito manhosa, carinhosa, miadora e bonitinha. Estamos muito felizes com ela. Torço para que continue assim. Dá uma vida pra casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por hoje paro por aqui. Que a semana que chega seja tão boa quanto esta que passou.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 5 - 29/01 a 6/02</title>
      <link>/weekly/semana-5/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 20:47:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Escrevo este post no domingo a noite com o cansaço da semana nas minhas articulações. Comecei a semana sem conseguir trabalhar mas pelo menos demos a terceira demão numa das paredes e o resultado ficou ótimo. A sala de casa está quase pronta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terça e quarta, também sem conseguir trabalhar, eu e minha namorada montamos uma rack. Ficou muito bom mas não ficou perfeito, tem um encaixe que tá meio fajuto. Não é nada perceptível, mas nós sabemos que ele está lá, haha. Quase brigamos algumas vezes durante a montagem. Eu sou uma pessoa do estilo &amp;ldquo;meça duas vezes, corte uma&amp;rdquo;, enquanto ela é mais tentativa &amp;amp; erro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somente na sexta-feira eu consegui trabalhar de verdade. Uma das coisas que fiz foi seguir à risca exatamente o que eu sei que devo fazer. Acordar e imediatamente começar a trabalhar, sem sequer olhar celular e qualquer coisa no navegador (portais de notícia, Twitter e Youtube). Consegui emplacar três sessões de 50 minutos de &lt;em&gt;Deep Work&lt;/em&gt;, nas palavras do Cal Newport, e fez uma baita diferença. No meu humor, inclusive. É impressionante como eu fico bem humorado quando eu consigo trabalhar de verdade. Tão logo eu me permiti novamente ver notícias, whatsapp, twitter e o caralho, minha concentração foi pro saco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda na sexta fui pro show da banda da minha namorada e consegui me divertir sem beber. Foi mais fácil do que eu pensei - mas acabei fumando um cigarrinho. O mais notável foi a percepção de que, se eu estivesse bebendo, após o fim do show eu ia dar um jeito de continuar bebendo em outro lugar. Como não estava, acabou o show e viemos para casa - ambos estávamos cansados afinal de contas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sábado demos outra demão em outra parede e, apesar de não ter ficado perfeita, ficou bem melhor do que estava antes. Eu e minha namorada nos estranhamos algumas vezes - acho que talvez seja muito convivência resolvendo pepino e não curtindo a vida. &lt;em&gt;What you&amp;rsquo;re gonna do? You gotta do what you gotta do.&lt;/em&gt; Neste dia eu também comecei uma nova &lt;em&gt;run&lt;/em&gt; de &lt;a href=&#34;https://youtu.be/LNHZ9WAertc&#34;&gt;Prey&lt;/a&gt;, um dos meu jogos favoritos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E hoje, no domingo, eu fui à casa de um amigo que está numa depressão das brabas. A casa dele estava parecendo um cativeiro de cracudo. Eu e outro camarada fizemos uma faxina em algumas partes. Nosso objetivo era dar um choque de limpeza o suficiente para que ele conseguisse terminar o serviço sozinho. Conversamos um tanto, demos risadas, e nos disponibilizamos. Tomara que tenha servido de ajuda. Fiquei um pouco assustado - e aliviado, pois nem no vale da minha própria depressão eu cheguei a descuidar tanto da minha casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também fiquei feliz que consegui me exercitar bem durante a semana. Além disso, utilizei bastante a sauna do meu condomínio e isso tem sido ótimo. Que a semana que chega seja pelo menos tão boa quanto a que passou.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 4 - 22/01 a 28/01</title>
      <link>/weekly/semana-4/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 08:32:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta quarta entrada no semanário, a última de janeiro, eu a escrevo (mais) atrasado do que de costume. O faço na segunda-feira de manhã, antes de (tentar) trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De modo geral a semana passada foi uma semana boa. Consegui trabalhar algumas horas e está um pouco mais claro o que preciso fazer imediatamente, mas ainda não peguei a inércia que esperava já ter alcançado a esta altura do ano. Vou seguindo, afinal, não há alternativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito, terminei de ler &lt;em&gt;Born to run&lt;/em&gt; e em breve quero escrever uma resenha neste site. Mais uma promessa. Cumprirei?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De muito significante aconteceu que aqui em casa eu, minha namorada e uns amigos pintamos duas paredes. Eu fiz a maior parte do trabalho, sem dúvidas, mas sem a ajuda e os pitacos eu não teria dado conta. Gostei da experiência. Foi algo manual e, na pegada do &lt;em&gt;Shopclass as Soulcraft&lt;/em&gt;, que mencionei na entrada passada, apesar de não ter ficado perfeito, eu posso simplesmente apontar para a parede e falar: o trabalho está feito. Isso aconteceu no sábado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No domingo, no entanto, já com o cansaço do dia anterior de trabalhos manuais, eu e minha namorada começamos o dia assando uma fornada de pão de queijo que um amigo trouxera de presente. A partir daí foi ladeira abaixo. Comemos 3 baldes de pipoca com ketchup, um saco de chipas de queijo, 2L de coca-cola e assistimos 6 episódios de Game of Thrones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja bem, foi ótimo. Mas acordar na segunda-feira todo inchado e com preguiça me faz colocar em perspectiva todo esse prazer de curto prazo. Tenho gostado tanto de me sentir bem (ou pelo menos de não me sentir mal) que, quando faço um exagero desse e acordo zoado no outro dia, é difícil não pensar que talvez nunca mais comer gordices seja a melhor das escolhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Programei pouco em python na semana passada. Li um pouco sobre node.js e fiquei pensando se talvez não é melhor investir em javascript. Acho que não. Mas é algo a ter sempre em mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje é aniversário do meu irmão. É preciso dar outra demão de tinta numa das paredes (e talvez na outra também, a ver). Preciso trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 3 - 15/01 a 21/01</title>
      <link>/weekly/semana-3/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 19:55:57 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Será que o domingo a noite vai se tornando aos poucos o momento no qual eu paro para passar em revista à semana e escrever estas parcas (e porcas) linhas surgidas de uma promessa de virada de ano? Divago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final de semana passado gastei os dias a desempacotar as caixas da mudança e a dar forma, junto com minha namorada, ao nosso lar. Tenho a impressão de que ela fez mais coisas que eu, mas até que eu fiz também algumas coisas também. Instalamos um varal, a máquina de lavar, o fogão no gás encanado. Fiz orçamentos de telas de proteção para o gato e de alguma forma consegui aproveitar um cabo de rede que já estava atravessado pela rede elétrica e colocar internet cabeada no velho, porém reformado, desktop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A amiga da minha namorada que mencionei no semanário anterior chegou para ficar aqui alguns dias aqui em casa. A &lt;em&gt;roomate&lt;/em&gt; da garota não parece muito interessada (ou pelo menos compelida) a prestar alguma assistência à coitada que se recupera da enfermidade. Tanto que viajou e a deixou sozinha. Para não ficar sozinha, veio para cá. Acredito que temos cuidado bem dela. É uma pessoa agradável, não dá trabalho mesmo quando precisa de cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta semana consegui trabalhar algumas horas. No total acho que umas 4h de trabalho focado. Estou feliz com essa mixaria. Alguma mixaria já é melhor que coisa nenhuma. Também esta semana explorei o tutorial que consta na documentação oficial do framework Django. Embora seja somente o tipo de exercício que sigo copiando o código, fico satisfeito quando entendo como a coisa toda está funcionando. Em breve pretendo começar a escrever a aplicação sobre monitoramento de hábitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por falar em hábitos eu tenho conseguido me exercitar ao longo dos dias. Tenho feito pequenas séries de repetições ao longo do dia inteiro. Nas palavras de Pavel Tsatsouline: &lt;em&gt;&amp;ldquo;greasing the groove&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. No final de semana, quando fui &amp;ldquo;malhar de fato&amp;rdquo; no parque, eu percebi que o número de repetições que costumo fazer aumentaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meus pais contraíram covid (ou gripe, ou ambos). Felizmente os sintomas tem sido modestos e parece que eles já estão quase totalmente recuperados. O que me lembra: tenho que ligar para eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, domingo, eu comecei o dia passando 6 horas engalfinhado no banheiro raspando sobra de rejunte. Me lembrei muito do livro &lt;em&gt;Shopclass as soulcraft&lt;/em&gt;, que resenhei neste site. Ou melhor, não resenhei não. Comecei a escrever mas nunca publiquei. Acho que agora na verdade merece uma releitura. Enfim, raspar rejunte não foi prazeroso, não tanto pelo processo, mas porque não queria ter passado 6h do domingo fazendo isso. Mas agora que passou, não foi tão ruim assim. Sei não, sei lá, estou com sentimentos confusos quanto a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paro por aqui.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 2 - 08/01 a 14/01</title>
      <link>/weekly/semana-2/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 16:44:09 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aos 45 do segundo tempo (também conhecido como domingo às 23h) eu escrevo esta entrada no semanário para, pelo menos, manter o compromisso atendido, ainda que de maneira meio tronxa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta semana foi corrida para caralho. Comecei ela dando rolê de ambulância pelas ruas da cidade onde moro. Uma amiga da minha namorada estava com sintomas de gripe (ou covid, vai saber) e não conseguiu melhorar só com descanso em casa. Precisou de se picar pra uma UPA e de lá pra um hospital de fato, para ser internada - oxigênio, antibiótico e fisioterapia respiratória. O que me lembra: jamais deixar de pagar o plano de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa semana ainda não trabalhei. E o sentimento que relatei na semana passada, de que, apesar de tudo, em sentia que ia pegar no tranco em breve, se dissipou um pouco. Não é que eu não tenho feito nada - eu só não fiz o que deveria ter feito (&lt;em&gt;can you hear the self-absolution bullshit?&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não estava resolvendo coisas da mudança, eu fiz alguns tutoriais do web framework Django e, como sempre, quando se trata de algo relacionado à programação, eu me diverti bastante. E na sexta-feira eu me mudei pra um apartamento com minha namorada. Apê maneiro, condomínio bonzão. Ainda afogados em caixas e também com a função de me livrar do apê antigo e resolver as pendências clássicas pós mudança (seguros, transferências de contas, etc). Tô cansado, mas bem satisfeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito, todo o meu respeito para os carregadores que trabalham na indústria da mudança. Que trabalho extenuante. Não sei como aguentam. Sei que é só uma atividade econômica, mas pelo tanto de peso que os caras carregaram, não consigo não os achar heróis (mesmo que tenha achado o serviço meio bosta.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semana que vem tô aqui de novo. Duvida? Bom, eu também.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 1 - 01/01 a 07/01</title>
      <link>/weekly/semana-1/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 15:15:03 -0300</pubDate>
      
      <guid>/weekly/semana-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A primeira semana do ano foi esquisita. Ainda não consegui pegar no tranco em relação ao trabalho, ou, pra ser direto, eu não fiz nenhum trabalho digno do nome trabalho. No entanto, consegui manter a rotina bem saudável: me alimentei bem, me exercitei bem, dormi bem. E, embora não tenha trabalhado de verdade, estou com uma sensação de que em breve vou conseguir engatar um ritmo mínimo. Em situações parecidas no passado, o não-trabalho vinha acompanhando do sentimento de ansiedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, é verdade, ajudei minha namorada com um problema no trabalho dela. Apresentei ela à uma das ferramentas mais poderosas que existem na computação: expressões regulares. Utilizamos &lt;em&gt;regex&lt;/em&gt; para traduzir texto legíveis por humanas em sequências de números testáveis por computador. O problema que ela tinha para resolver é maior que isso, mas o pontapé que a destravou, foi eu que dei. E me senti muito bem fazendo isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especificamente nestes dias que não consegui me abster de me distrair antes de engatar numa sessão de foco. Antes mesmo de abrir o Word e o Excel, eu já abrira o navegador com a Folha de São Paulo e o Youtube. Definitivamente preciso ser mais estrito neste objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avancei bastante na leitura de &lt;em&gt;Born to Run&lt;/em&gt; do Christopher McDougall. A cada capítulo dá vontade de parar de ler e simplesmente sair correndo por aí. Será que esse ímpeto nunca surfado vai se transformar em quilômetros corridos na São Silvestre?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também me peguei pensando que senão todas, algumas importantes vitórias que tive na vida se deram quando eu mergulhei de cabeça nas coisas. Foi assim com mestrado e com a seleção para o meu trabalho atual. Isso converge com a minha sensação de que para eu mudar de carreira, eu preciso &amp;ldquo;take the leap&amp;rdquo; - me jogar. Cada vez mais parece que pedir exoneração para tentar a vida como engenheiro de software é o caminho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ver se a imprudência se traveste de coragem e eu pulo do barco.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>