<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Hasty Slacker</title>
    <link>/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Hasty Slacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Apr 2021 18:13:50 -0300</lastBuildDate><atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Resenha - 12 Rules for Life</title>
      <link>/posts/12-rules-for-life/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 18:13:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/12-rules-for-life/</guid>
      <description>Há algum tempo eu tive contato com os vídeos de Jordan B. Peterson no Youtube ao mesmo tempo que vi reportagens (e amigos de orientação mais à esquerda) retratando-o como representante da extrema-direita. Isso me deixava encucado: como pode esse cara articulado e cujas ideias expressadas nos vídeos me pareciam bastante razoáveis, ser esse monstro que pintam?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licença Negada</title>
      <link>/posts/licenca-negada/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 11:29:55 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/licenca-negada/</guid>
      <description>Da última vez que escrevi neste site, eu havia acabado de sondar com meu chefe a possibilidade de uma licença sem remuneração do trabalho para que eu pudesse me dedicar mais ao estudo da computação. Bem, não vai rolar.
A falta de pessoal na organização como um todo e na minha área em específico, aliada à imperícia do meu chefe em negociar analistas adicionais para a área implodiram meus planos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aviso Prévio (kinda)</title>
      <link>/posts/licenca/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 21:00:06 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/licenca/</guid>
      <description>Já faz quase um mês desde a última vez que escrevi neste blog. Nesse período não evoluí tanto no assunto computação ou linguagens de programação. No entanto, tomei algumas medidas em direção ao objetivo de estudar o assunto com mais seriedade e dedicação.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Not Standard Apt</title>
      <link>/posts/not-standard-apt/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 13:20:24 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/not-standard-apt/</guid>
      <description>Tenho tentando usar a distribuição Pop!_OS tanto quanto possível. Trata-se de uma distribuição do GNU/Linux baseada na Ubuntu e feita pela empresa System76. Não que eu desgoste do Windows. Na verdade até tenho achado o Windows 10 um sistema operacional bem bom - nem me lembro a última vez que tive um problema com ele.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Euler Project</title>
      <link>/posts/euler-project/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 21:13:18 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/euler-project/</guid>
      <description>Em um desses últimos dias o acaso fez com que eu descobrisse o site Project Euler. Nele você encontra mais de 700 problemas matemáticos que podem ser resolvidos com programação. Há desde problemas elementares como, por exemplo, achar a soma de todos os ímpares de Fibonnaci menores que 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recursion</title>
      <link>/posts/recursion/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 21:50:39 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/recursion/</guid>
      <description>Hoje eu estava terminando a primeira parte (Basic Javascript) do Java Script Algorithms and Data Structures Certification do freeCodeCamp, especificamente o último desafio, quando aprendi algo importante (eu acho).
O exercício era o seguinte: como escrever uma função que, recebendo dois números, a saber, startNum e endNum, retorna um vetor com todos os números inteiros entre eles?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>So It Begins (Again)</title>
      <link>/posts/so-it-begins-again/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 11:11:38 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/so-it-begins-again/</guid>
      <description>Quase um ano após a última tentativa frustrada de começar a escrever em um site próprio como forma de documentar (e assim estimular) meu aprendizado de algumas tecnologias que talvez me possam ser úteis numa mudança de carreira, eis que surge a versão atual do Hasty Slacker.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
